\subsection{Critérios de Aceitação}

Cada requisito funcional possui critérios de aceitação que definem as condições necessárias para considerá-lo atendido. O Quadro~\ref{qua:criterios} apresenta os critérios para todos os RFs.

\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\small
\begingroup
\renewcommand{\tablename}{Quadro}
\begin{longtable}{p{1cm} p{3.2cm} p{10.8cm}}
\caption{Critérios de aceitação dos requisitos funcionais}
\label{qua:criterios}\\
\toprule
\textbf{RF} & \textbf{Descrição} & \textbf{Critério de Aceitação} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{RF} & \textbf{Descrição} & \textbf{Critério de Aceitação} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
\ref{rf:login-email} & Login por e-mail e senha & Usuário com credenciais válidas acessa o sistema; credenciais inválidas exibem mensagem de erro sem redirecionar. \\
\ref{rf:reset-password} & Redefinição de senha & Usuário clica em "Esqueci senha", insere e-mail e recebe link de redefinição válido por 1 hora. \\
\ref{rf:validar-credenciais} & Validar credenciais & Rotas protegidas redirecionam para login quando o usuário não está autenticado; API retorna 401 para requisições sem token. \\
\ref{rf:cadastro-usuario} & Cadastro de usuários & Apenas administrador pode acessar tela de cadastro; formulário exige nome, e-mail e senha; usuário criado aparece na lista. \\
\ref{rf:gerenciamento-perfis} & Gerenciar perfis & Administrador pode listar, criar, editar e desativar usuários; alterações persistem após recarregar. \\
\ref{rf:controle-acesso-restrito} & Controle de acesso & Usuário não autenticado é redirecionado para login ao acessar qualquer rota administrativa. \\
\ref{rf:bloqueio-sessoes} & Sessão única & Login em novo dispositivo invalida sessão anterior; sessão expira após 30 min de inatividade. \\
\midrule
\ref{rf:upload-templates} & Upload de templates & Arquivos .pptx e .pdf são aceitos; formatos .exe, .zip são rejeitados com mensagem clara; template aparece na galeria após upload. \\
\ref{rf:personalizacao-templates} & Personalização & Cores, fontes e bordas configuradas são refletidas no preview visual. \\
\ref{rf:selecionar-template-galeria} & Selecionar template & Galeria exibe templates salvos com nome e preview; seleção carrega o template para edição. \\
\ref{rf:campos-dinamicos-auto} & Identificar campos automáticos & Sistema sugere campos \{\{nome\}\}, \{\{curso\}\} ao fazer upload; sugestões são editáveis. \\
\ref{rf:edicao-campos-dinamicos} & Criar/editar campos & Usuário adiciona campo \{\{cpf\}\}, salva, e o campo aparece na tela de emissão. \\
\ref{rf:mapeamento-campos} & Salvar configurações & Mapeamento de campos persiste após recarregar a página. \\
\ref{rf:duplicar-templates} & Duplicar templates & Duplicata cria cópia idêntica com nome "(cópia)"; original não é alterado. \\
\midrule
\ref{rf:cadastro-participante} & Cadastro individual & Formulário válido salva participante; e-mail duplicado exibe alerta; participante aparece na lista. \\
\ref{rf:emissao-manual} & Emissão manual & Selecionar template, preencher dados e confirmar gera certificado listado no dashboard. \\
\ref{rf:importar-csv} & Importar CSV & Arquivo CSV com cabeçalho correto importa participantes; linhas com erro são ignoradas e reportadas. \\
\ref{rf:importar-excel} & Importar Excel & Arquivo .xlsx com abas é processado; primeira aba é usada como padrão. \\
\ref{rf:gatilhos-emissao-auto} & Gatilhos automáticos & Ao cadastrar participante em curso com gatilho ativo, certificado é emitido automaticamente em até 30s. \\
\ref{rf:upload-lista-lote} & Upload em lote & Arquivo com 100 participantes é processado; certificados são gerados para todos. \\
\ref{rf:processar-fila} & Fila de processamento & Lote de 500 participantes é enfileirado; barra de progresso mostra andamento. \\
\ref{rf:notificar-processamento} & Notificar término & Processamento concluído envia notificação na tela (toast) com resumo. \\
\midrule
\ref{rf:gerar-pdf} & Gerar PDF & PDF gerado preserva layout, cores e fontes do template; campos preenchidos aparecem nas posições corretas; geração leva menos de 5 segundos. \\
\ref{rf:preencher-campos-dinamicos} & Preencher campos & Dados do participante substituem corretamente os \{\{placeholders\}\} no PDF. \\
\ref{rf:codigo-unico} & Código único & Cada certificado possui código único (UUID v4); consulta no banco retorna apenas um registro. \\
\ref{rf:registro-emissao} & Data/hora/local & Certificado exibe data e hora da emissão; localização é definida pelo curso ou configuração. \\
\ref{rf:reemissao-historico} & Reemissão & Reemissão gera novo PDF com novo código; histórico lista versão anterior com data. \\
\ref{rf:download-individual} & Download individual & PDF é baixado com nome no formato \code{Nome\_Curso\_Data.pdf}. \\
\ref{rf:download-lote} & Download em lote & Selecionar múltiplos certificados e baixar gera arquivo .zip com todos os PDFs. \\
\midrule
\ref{rf:personalizacao-email} & Personalizar e-mail & Variáveis \{\{nome\}\}, \{\{link\}\} são substituídas no corpo do e-mail enviado. \\
\ref{rf:status-envio} & Status de envio & Certificado exibe status "Pendente", "Enviado" ou "Falha"; status é atualizado em tempo real. \\
\ref{rf:reenviar-falha} & Reenvio automático & Falha de envio dispara nova tentativa após 10 min, até 3 tentativas. \\
\midrule
\ref{rf:portal-validacao} & Portal de validação & URL pública \code{/validar} exibe campo para inserir código; página é responsiva. \\
\ref{rf:validar-certificado} & Validar via código & Código válido exibe dados do certificado; inválido mostra "Certificado não encontrado". \\
\ref{rf:qrcode} & QR Code & QR Code no PDF redireciona para URL de validação com código como parâmetro. \\
\ref{rf:exibir-validacao} & Exibir informações & Tela de validação mostra nome, curso, data, carga horária e status "Autêntico". \\
\midrule
\ref{rf:assinatura-digitalizada} & Assinatura digitalizada & Imagem de assinatura aparece na posição configurada no template. \\
\ref{rf:hash-assinatura} & Hash da assinatura & Hash SHA-256 da assinatura é armazenado e verificável. \\
\midrule
\ref{rf:lista-certificados} & Lista de certificados & Tabela exibe certificados com colunas: nome, curso, data, status; paginação de 20 itens. \\
\ref{rf:filtros-certificados} & Filtros & Filtrar por curso, período, status e instrutor atualiza a tabela sem recarregar a página. \\
\ref{rf:estatisticas-emissao} & Estatísticas mensais & Dashboard exibe total de emissões por mês em gráfico de barras; dados são atualizados automaticamente. \\
\ref{rf:logs-acoes} & Logs de ações & Tabela de logs exibe ação, usuário, data e detalhes; ordenada por data decrescente. \\
\midrule
\ref{rf:responsavel-certificado} & Responsável & Certificado gerado registra ID do usuário que emitiu; exibido no histórico. \\
\ref{rf:registro-auditoria} & Data/hora ações & Toda ação de emissão, edição e exclusão registra timestamp. \\
\ref{rf:arquivamento-certificados} & Arquivamento & Certificado arquivado não aparece na lista padrão, mas é recuperável via filtro "Arquivados". \\
\midrule
\ref{rf:cadastro-curso} & Cadastro cursos & Formulário salva nome, tipo, carga horária, datas e instrutor; curso aparece na lista. \\
\ref{rf:associar-participante-curso} & Associar participantes & Participante é vinculado ao curso no momento da emissão. \\
\ref{rf:carga-horaria} & Carga horária & Carga horária definida no curso aparece no campo correspondente do certificado. \\
\ref{rf:instrutor-responsavel} & Instrutor & Nome do instrutor é salvo e exibido no certificado. \\
\ref{rf:datas-curso} & Configurar datas & Datas configuradas são preenchidas automaticamente no certificado. \\
\ref{rf:certificados-vinculados-curso} & Listar por curso & Filtro "Curso" exibe apenas certificados daquele curso. \\
\ref{rf:validar-vinculo-participante} & Validar vínculo & Emissão é bloqueada se participante não pertence ao curso selecionado; mensagem exibe motivo. \\
\ref{rf:local-curso} & Registrar local & Local do curso é salvo e exibido no certificado. \\
\midrule
\ref{rf:cadastro-completo-participante} & Cadastro completo & Nome e e-mail são obrigatórios; CPF é opcional; e-mail inválido é rejeitado. \\
\ref{rf:edicao-participante} & Edição & Dados editados são salvos e refletidos na tela de emissão. \\
\ref{rf:importar-sem-duplicidade} & Importar sem duplicidade & Mesmo CPF/e-mail não cria registro duplicado; dados existentes são atualizados. \\
\ref{rf:historico-participante} & Histórico & Página do participante exibe todos os certificados emitidos para ele. \\
\ref{rf:busca-participante} & Busca & Busca por nome retorna resultados em menos de 2s; busca vazia retorna lista completa. \\
\midrule
\ref{rf:cadastro-organizacao} & Cadastro organizações & Formulário salva CNPJ, razão social e contato; organização aparece na lista. \\
\ref{rf:associar-usuario-organizacao} & Associar user/org & Usuário é vinculado a uma organização no cadastro; vínculo é editável. \\
\ref{rf:organizacao-templates} & Templates por org & Organização A não vê templates da organização B. \\
\ref{rf:organizacao-usuarios} & Usuários por org & Organização A não vê usuários da organização B. \\
\midrule
\ref{rf:personalizar-mensagens} & Mensagens padrão & Texto padrão de e-mail é configurável por organização. \\
\ref{rf:envio-automatico} & Envio automático & Opção "Enviar automaticamente" é ativável/desativável por organização. \\
\ref{rf:regras-reemissao} & Regras de reemissão & Reemissão é permitida apenas se configurada; limite de reemissões é respeitado. \\
\midrule
\ref{rf:armazenar-templates} & Armazenar templates & Template enviado fica imediatamente disponível para uso; download do template original é possível. \\
\midrule
\ref{rf:notificar-falhas} & Notificar falhas & Falha de emissão dispara notificação ao administrador com detalhes do erro. \\
\ref{rf:notificar-sucesso-planilhas} & Notificar sucesso & Processamento concluído com sucesso exibe toast com total de certificados. \\
\ref{rf:alertar-template-invalido} & Alertar template inválido & Template sem campos \{\{nome\}\} exibe alerta antes da emissão. \\
\midrule
\ref{rf:logs-autenticacao} & Logs de autenticação & Tentativa de login com senha incorreta é registrada com timestamp e IP. \\
\ref{rf:eventos-criticos} & Eventos críticos & Falha de geração de PDF é registrada com stack trace e ID do certificado. \\
\ref{rf:exportacao-logs} & Exportar logs & Logs são exportáveis em CSV com filtro por período. \\
\midrule
\ref{rf:chamados-suporte} & Chamados de suporte & Formulário de chamado salva descrição, prioridade e contato; chamado é listado. \\
\ref{rf:status-sistema} & Status do sistema & Página de status exibe "Online", "Em manutenção" ou "Indisponível". \\
\ref{rf:termos-uso} & Termos de uso & Atualização de termos exibe aviso para aceite na próxima autenticação. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\endgroup
\normalsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}
