\textbf{Requisitos Não Funcionais}:

\subsubsection{Segurança}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:supabase-auth}{O sistema deve utilizar o Supabase Auth para gerenciamento seguro de autenticação e armazenamento de senhas com hash criptográfico seguro (bcrypt).}
\rnfitem{rnf:https}{O sistema deve utilizar conexão segura HTTPS (TLS 1.2 ou superior).}
\rnfitem{rnf:encryption-at-rest}{O sistema deve proteger dados sensíveis em repouso utilizando criptografia fornecida pela infraestrutura cloud.}
\rnfitem{rnf:login-attempt-limit}{O sistema deve bloquear autenticação após 5 tentativas consecutivas inválidas (conforme política do provedor de autenticação).}
\rnfitem{rnf:session-timeout}{Sessões inativas devem expirar automaticamente após tempo configurável (ex.: 30 minutos).}
\rnfitem{rnf:rbac}{O sistema deve implementar controle de acesso baseado em papéis (RBAC).}
\rnfitem{rnf:owasp}{O sistema deve seguir boas práticas de segurança conforme OWASP Top 10.}
\rnfitem{rnf:auth-logs}{O sistema deve registrar logs de autenticação e eventos de segurança.}
\rnfitem{rnf:tenant-isolation}{O sistema deve garantir isolamento de dados entre empresas (multi-tenant).}
\rnfitem{rnf:mfa}{O sistema deve permitir futura implementação de autenticação multifator (MFA).}
\rnfitem{rnf:emission-schedules}{O sistema deve permitir configurar horários de emissão por perfil de colaborador como política de segurança.}
\end{itemize}

\subsubsection{Desempenho e Escalabilidade}

Os valores numéricos apresentados a seguir são estimativas definidas pelo desenvolvedor com base no porte esperado da operação, considerando turmas típicas de 20 a 50 participantes e emissões recorrentes ao longo do ano. Os limites estabelecidos consideram uma margem de segurança para absorver picos sazonais sem degradação da experiência do usuário.

\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:batch-capacity}{O sistema deve suportar geração simultânea de, estimados, 500 certificados por lote, volume equivalente a dez turmas médias processadas em única operação.}
\rnfitem{rnf:generation-time}{O tempo médio de geração individual não deve exceder 5 segundos por certificado, garantindo que um lote de 500 certificados seja concluído em aproximadamente 40 minutos.}
\rnfitem{rnf:validation-response-time}{O portal público de validação deve responder em até 2 segundos.}
\rnfitem{rnf:horizontal-scaling}{O sistema deve permitir escalabilidade horizontal do serviço de geração.}
\rnfitem{rnf:monthly-volume}{O sistema deve suportar volume estimado de 10.000 certificados/mês, compatível com a projeção de emissões recorrentes acrescida de margem de segurança.}
\rnfitem{rnf:async-batch-processing}{A geração em lote deve ser processada de forma assíncrona por meio de fila de processamento, sem bloquear a aplicação principal.}
\rnfitem{rnf:queue-ordering}{A fila de certificados deve garantir processamento ordenado e controle de concorrência.}
\end{itemize}

\subsubsection{Disponibilidade e Confiabilidade}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:uptime}{O sistema deve garantir disponibilidade mínima de 99,5\% mensal.}
\rnfitem{rnf:daily-backup}{O sistema deve realizar backup automático diário do banco de dados.}
\rnfitem{rnf:restore-time}{O sistema deve permitir restauração de dados em até 24 horas.}
\rnfitem{rnf:retry-mechanism}{O sistema deve implementar mecanismo de retentativa automática para tarefas falhas na fila de certificados.}
\rnfitem{rnf:failure-logging}{O sistema deve registrar falhas de processamento para auditoria posterior.}
\end{itemize}

\subsubsection{Usabilidade e Acessibilidade}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:responsive}{O sistema deve ser responsivo (desktop, tablet e mobile).}
\rnfitem{rnf:visual-consistency}{O sistema deve manter padrão visual consistente.}
\rnfitem{rnf:error-messages}{O sistema deve fornecer mensagens de erro claras.}
\rnfitem{rnf:keyboard-nav}{O sistema deve permitir navegação por teclado.}
\rnfitem{rnf:wcag}{O sistema deve seguir recomendações WCAG 2.1 nível AA (quando aplicável).}
\end{itemize}

\subsubsection{Compatibilidade e Integração}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:browser-compat}{O sistema deve ser compatível com navegadores modernos (Chrome, Firefox, Edge, Safari).}
\rnfitem{rnf:pdf-fidelity}{A geração de PDF deve preservar fidelidade visual do template original.}
\rnfitem{rnf:rest-api}{O sistema deve disponibilizar API REST autenticada via token JWT do Supabase.}
\rnfitem{rnf:csv-utf8}{O sistema deve aceitar arquivos CSV codificados em UTF-8.}
\rnfitem{rnf:webhooks}{O sistema deve permitir integração via Webhooks em formato JSON.}
\end{itemize}

\subsubsection{Armazenamento e Retenção}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:storage-retention}{O sistema deve armazenar certificados por no mínimo 5 anos.}
\rnfitem{rnf:certificate-integrity}{O sistema deve garantir integridade dos certificados por meio de hash único.}
\rnfitem{rnf:soft-delete}{O sistema deve aplicar exclusão lógica (soft delete) quando aplicável.}
\end{itemize}

\subsubsection{Conformidade Legal e LGPD}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:lgpd}{O sistema deve estar em conformidade com a LGPD (Lei nº 13.709/2018).}
\rnfitem{rnf:data-deletion}{O sistema deve permitir exclusão ou anonimização de dados pessoais mediante solicitação.}
\rnfitem{rnf:consent-logging}{O sistema deve registrar consentimento para tratamento de dados.}
\rnfitem{rnf:sensitive-logs}{Logs sensíveis devem ser acessíveis apenas por administradores autorizados.}
\rnfitem{rnf:audit-trail}{O sistema deve manter trilha de auditoria inviolável para operações críticas.}
\end{itemize}

\subsubsection{Arquitetura e Tecnologia}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:independent-apps}{O sistema deve ser composto por duas aplicações independentes: uma \textit{Single Page Application} (SPA) para o frontend e uma API REST para o backend, cada uma com seu próprio ciclo de vida de desenvolvimento e deploy.}
\rnfitem{rnf:frontend-layers}{O frontend deve adotar arquitetura em camadas com React, com quatro camadas: (i) \textit{View} --- componentes de interface; (ii) \textit{ViewModel} --- custom hooks que encapsulam estado e ações; (iii) \textit{Service} --- cliente de comunicação com a API; (iv) \textit{Model} --- interfaces TypeScript que definem as entidades de domínio.}
\rnfitem{rnf:backend-layers}{O backend deve adotar arquitetura em camadas (domínio, aplicação e infraestrutura), com as dependências apontando para a camada de domínio (princípio de inversão de dependências).}
\rnfitem{rnf:api-communication}{A comunicação entre frontend e backend deve ocorrer exclusivamente via API REST sobre HTTPS, com autenticação baseada em token JWT.}
\rnfitem{rnf:async-cert-generation}{A geração de certificados em lote deve ser processada de forma assíncrona por meio de fila de processamento, sem bloquear a aplicação principal.}
\rnfitem{rnf:postgresql}{O sistema deve utilizar banco de dados relacional com integridade referencial (PostgreSQL), gerenciado pelo Supabase.}
\rnfitem{rnf:multi-tenant-strategy}{O sistema deve implementar estratégia de isolamento multi-tenant (por schema ou coluna organizacional).}
\rnfitem{rnf:monitoring}{O sistema deve implementar monitoramento e observabilidade centralizada (logs, métricas e rastreamento).}
\rnfitem{rnf:static-deploy}{O frontend deve ser compilado como site estático e implantado em plataforma de hospedagem com deploy contínuo a partir do repositório Git.}
\rnfitem{rnf:backend-deploy}{O backend deve ser implantado como serviço web independente em plataforma cloud compatível com Node.js.}
\rnfitem{rnf:extensibility}{O sistema deve permitir extensibilidade, garantindo que novos módulos possam ser adicionados seguindo os mesmos padrões arquiteturais já estabelecidos.}
\end{itemize}

\subsubsection{Manutenção e Monitoramento}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:zero-downtime-deploy}{O sistema deve permitir atualização com mínima indisponibilidade (deploy contínuo).}
\rnfitem{rnf:documentation}{O sistema deve possuir documentação técnica e manual do usuário.}
\rnfitem{rnf:error-monitoring}{O sistema deve registrar erros em sistema centralizado de monitoramento.}
\rnfitem{rnf:backward-compatibility}{O sistema deve permitir extensibilidade sem impacto nas funcionalidades existentes.}
\rnfitem{rnf:template-history}{O sistema deve manter histórico de versões de templates e configurações para fins de auditoria e rastreabilidade.}
\end{itemize}

\subsubsection{Internacionalização}
\begin{itemize}
\rnfitem{rnf:timezone}{O sistema deve permitir configuração de timezone por organização.}
\rnfitem{rnf:i18n}{O sistema deve permitir tradução futura da interface.}
\rnfitem{rnf:date-format}{O sistema deve suportar diferentes formatos de data e hora.}
\end{itemize}