\section{Considerações Finais}

O presente trabalho alcançou o objetivo de projetar e implementar um sistema web automatizado para emissão, gestão e autenticação de certificados. O sistema foi desenvolvido seguindo a abordagem de Produto Mínimo Viável (MVP), priorizando pelo método MoSCoW as funcionalidades classificadas como \textit{Must have} e \textit{Should have} para a operação essencial da plataforma: templates configuráveis com editor visual e pré-visualização em tempo real, emissão manual de certificados com código único de verificação (UUID v4), geração de PDF server-side por meio do PDFKit, dashboard com indicadores gerenciais e gráficos dinâmicos, e portal público de validação de autenticidade.

A arquitetura em duas aplicações independentes (frontend SPA e backend API REST) mostrou-se adequada ao cenário proposto, permitindo que cada camada seja desenvolvida, testada e implantada de forma independente. No frontend, a adoção de React 19 com TypeScript, Tailwind CSS e TanStack Router proporcionou uma interface responsiva e modular, enquanto a arquitetura em quatro camadas (View, ViewModel, Service e Model) facilitou a testabilidade da lógica de apresentação. No backend, a arquitetura limpa com inversão de dependências (domínio, aplicação e infraestrutura) garantiu o isolamento das regras de negócio, possibilitando a substituição de implementações concretas de repositórios e serviços sem impacto na lógica de domínio. O Supabase foi integrado como provedor de banco de dados PostgreSQL e de autenticação, gerenciando o armazenamento relacional com integridade referencial e o fluxo de autenticação via token JWT com proteção de rotas no frontend por meio do TanStack Router.

Os resultados dos testes confirmam a qualidade da implementação: 276 testes unitários distribuídos entre frontend (108 testes, 98,11\% de cobertura) e backend (168 testes, 97,39\% de cobertura), ambos superando o limiar mínimo de 75\% estabelecido para o projeto. O teste end-to-end com Playwright validou o fluxo crítico de ponta a ponta, desde a criação de um template até a verificação pública do certificado emitido. Toda a suíte de testes é executada automaticamente via GitHub Actions a cada \textit{push} na branch principal, compondo o pipeline de integração contínua.

\subsection{Limitações}

Apesar dos resultados alcançados, algumas limitações devem ser registradas. Testes de integração com o banco de dados Supabase não foram realizados — os repositórios foram testados com o cliente Supabase \textit{mockado}. O teste end-to-end cobre exclusivamente o fluxo principal (\textit{happy path}), sem abordar cenários de erro como template ausente ou CPF inválido. Testes de acessibilidade (\textit{a11y}) limitam-se à verificação de navegação por teclado em um formulário, sem auditoria automatizada com ferramentas como \texttt{axe-core}. Testes de carga foram realizados apenas para o \textit{endpoint} de geração de PDF. O fluxo completo de autenticação — login, redefinição de senha e gerenciamento de sessões — não possui cobertura de testes automatizados, embora o \textit{middleware} de autenticação e a proteção de rotas estejam implementados. Além disso, funcionalidades previstas no escopo inicial, como o módulo de gestão de cursos e eventos (RF046--RF053), importação em lote via CSV/Excel, envio automático de e-mail e assinaturas digitais, não foram implementadas no MVP por estarem fora da priorização inicial ou por dependerem de itens postergados.

\subsection{Trabalhos Futuros}

Com base nas limitações identificadas e nas necessidades da empresa parceira, as seguintes extensões são sugeridas para versões futuras do sistema: (i) implementação do módulo de gestão de cursos e eventos com associação de participantes e validação de vínculo; (ii) desenvolvimento do módulo de importação em lote a partir de arquivos CSV e Excel (.xlsx) com processamento em fila assíncrona; (iii) implementação do módulo de notificação por e-mail com suporte a variáveis dinâmicas, templates personalizáveis e reenvio automático em caso de falha; (iv) expansão da cobertura de testes com cenários de integração, desempenho e acessibilidade; (v) implementação de relatórios gerenciais exportáveis em PDF e Excel; (vi) suporte a múltiplos idiomas na interface e nos certificados; e (vii) evolução do modelo multi-tenant com isolamento completo entre organizações.
