\section{Introdução}

A emissão de certificados é uma atividade essencial para empresas de treinamentos, consultorias e instituições educacionais que promovem cursos, capacitações e eventos. Apesar da relevância desse processo, grande parte das organizações ainda depende de procedimentos manuais ou soluções improvisadas, utilizando ferramentas como Google Planilhas, Google Docs, PowerPoint e complementos externos.

Essas práticas resultam em retrabalho, inconsistências, falta de padronização e dificuldade de controle operacional. Além disso, ferramentas como AutoCrat e documentos espalhados entre diferentes plataformas não foram projetados para uso profissional em escala, o que gera limitação, fragilidade e risco de inconsistências.

A ausência de um sistema integrado compromete a rastreabilidade e a credibilidade dos certificados, uma vez que não há mecanismos oficiais de validação pública, histórico centralizado, indicadores gerenciais ou emissão em lote eficiente. Estudos recentes mostram que sistemas baseados em QR Code têm se destacado como alternativa eficaz para verificação de credenciais acadêmicas \cite{rahman2026}, combinando criptografia e códigos bidimensionais para garantir a autenticidade dos documentos \cite{wellem2021}. Esse cenário se agrava com o crescimento de cursos online e da necessidade de certificação confiável.

Diante disso, justifica-se o desenvolvimento de uma solução centralizada e automatizada, capaz de reduzir erros humanos, otimizar o tempo operacional e garantir segurança, conformidade e profissionalismo. Recursos como códigos únicos, validação via QR Code e assinaturas digitais ampliam a confiabilidade dos certificados e fortalecem a imagem institucional das organizações emissoras \cite{kulkarni2025}. Soluções semelhantes já foram implementadas com sucesso utilizando criptografia AES e QR Code para verificação de certificados acadêmicos \cite{olusanya2021}.

O presente trabalho consiste no desenvolvimento de um Sistema Web — produto do tipo SaaS (Software as a Service) com arquitetura multi-tenant — destinado à emissão, gestão e autenticação de certificados. O sistema foi projetado com base nas necessidades reais de uma empresa parceira do ramo de treinamentos corporativos, que atualmente enfrenta as limitações operacionais descritas. Dessa forma, o escopo abrange desde a automatização da criação e personalização de certificados até a disponibilização de um portal público de validação, visando substituir processos manuais por uma plataforma profissional, segura e escalável.

Este relatório técnico está organizado da seguinte forma: a Seção 2 apresenta as tecnologias utilizadas no desenvolvimento; a Seção 3 descreve a modelagem do sistema, incluindo levantamento de requisitos, diagramas de casos de uso, classes, arquitetura e entidade-relacionamento; a Seção 4 detalha a implementação do software; e a Seção 5 traz as considerações finais.


\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Geral}

Desenvolver um sistema web automatizado para emissão, gestão, envio e validação de certificados, destinado a empresas de treinamento corporativo, instituições educacionais e demais organizações que necessitem certificar participantes em cursos, capacitações e eventos, com o objetivo de solucionar os problemas de processos manuais, falta de padronização, ausência de validação pública e dificuldade de controle operacional, substituindo soluções improvisadas por uma plataforma profissional, segura e escalável.

\subsubsection{Específicos}

\begin{itemize}
    \item automatizar a criação de certificados por meio de templates configuráveis;
    \item integrar o sistema com Google Sheets, Excel ou arquivos CSV para emissão em lote;
    \item possibilitar envio automático por e-mail com variáveis dinâmicas;
    \item implementar mecanismos de autenticação pública via código único e QR Code;
    \item disponibilizar dashboards e estatísticas de emissão;
    \item manter histórico centralizado e rastreável de todas as emissões.
\end{itemize}
