\section{Modelagem do Projeto}
\subsection{Levantamento de Requisitos}
\label{sec:requisitos}

O levantamento de requisitos foi realizado por meio de uma entrevista semiestruturada com o responsável pela emissão de certificados na instituição parceira, juntamente com a observação direta do processo manual executado por ele. Durante a entrevista, foram identificadas as principais dificuldades enfrentadas, como o tempo elevado para emissão manual, a dificuldade em gerenciar grandes volumes de certificados e a ausência de um mecanismo de validação pública. A análise do processo permitiu mapear o fluxo completo de emissão, desde o cadastro de participantes até a entrega do certificado, servindo como base para a definição dos requisitos funcionais e não funcionais apresentados a seguir.

\input{partes/requisitos/rf.tex}
\input{partes/requisitos/rfn.tex}

\input{partes/requisitos/regras_negocio.tex}

\input{partes/requisitos/criterios_aceitacao.tex}

\input{partes/requisitos/rastreabilidade.tex}

\subsection{Diagramas de casos de uso}
\input{partes/diagramas/casos_de_uso}

\input{partes/diagramas/casos_de_uso_descricao}

\subsection{Diagramas de classe}
\input{partes/diagramas/Diagrama_de_Classes}

\subsection{Arquitetura do Sistema}

A arquitetura do sistema foi projetada para atender aos requisitos de independência entre camadas, testabilidade e facilidade de manutenção. Optou-se por uma abordagem de duas aplicações independentes --- frontend e backend --- que se comunicam exclusivamente via API REST. Essa separação permite que cada aplicação seja desenvolvida, testada, implantada e escalada de forma independente, sem acoplamento tecnológico entre as camadas de apresentação e lógica de negócio.

O backend adota uma arquitetura em quatro camadas, organizadas pelo princípio de inversão de dependências, em que camadas externas dependem de camadas internas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Apresentação (\textit{App})} --- \textit{Route Handlers} do Next.js que expõem os endpoints REST (\code{/api/certificates}, \code{/api/templates}, \code{/api/verify}) e o utilitário \texttt{handle\-Api\-Error}, que converte exceções de domínio e erros de validação Zod em respostas HTTP padronizadas. Esta camada recebe a requisição, faz o \textit{parse} do JSON, aciona a validação do DTO e delega a execução ao \textit{use case}.
    \item \textbf{Aplicação (\textit{Application})} --- \textit{Use cases} que orquestram o fluxo de negócio (Emitir, Listar, Verificar, Gerar PDF, Gerenciar Templates) e \textbf{DTOs} definidos como esquemas Zod (\code{EmitCertificateDTO}, \code{UpdateValidityDTO}, \code{VerifyCertificateDTO}, etc.), que validam os dados de entrada antes de alcançarem o domínio.
    \item \textbf{Domínio (\textit{Domain})} --- Núcleo da aplicação, sem dependências externas. Contém as \textbf{entidades} (\code{Certificate}, \code{Template}) com suas regras de negócio encapsuladas, \textbf{interfaces de repositório} (\code{ICertificateRepository}, \code{ITemplateRepository}), \textbf{interfaces de serviço} (\code{IPDFService}), \textbf{\textit{Value Objects}} (\code{VerificationCode}, com geração e validação de código único) e \textbf{erros de domínio} (\code{CertificateNotFoundError}, \code{InvalidCertificateDataError}, etc.).
    \item \textbf{Infraestrutura (\textit{Infrastructure})} --- Implementações concretas das interfaces definidas no domínio: \code{SupabaseCertificateRepository}, \code{SupabaseTemplateRepository} e \code{PDFKitService}, além dos clientes de acesso ao banco PostgreSQL gerenciado pelo Supabase.
\end{enumerate}

O fluxo de dados percorre as camadas da seguinte forma: uma requisição HTTP chega ao \textit{Route Handler} (Apresentação), que valida o corpo da requisição contra o esquema Zod (Aplicação) e invoca o \textit{use case}. O \textit{use case} orquestra as operações de negócio utilizando entidades e \textit{Value Objects} do Domínio, e persiste os dados por meio das interfaces de repositório --- cujas implementações concretas (Infraestrutura) são injetadas via construtor. A resposta segue o caminho inverso até ser retornada ao cliente. Esse isolamento garante que as regras de negócio permaneçam independentes de frameworks, bancos de dados ou serviços externos. A inversão de dependência é obtida por meio de interfaces definidas no domínio e implementadas na infraestrutura --- por exemplo, \code{ICertificateRepository} e \code{IPDFService} são contratos que o \textit{use case} de emissão consome sem conhecer a implementação concreta. Entre as limitações desta abordagem, destaca-se o aumento do número de arquivos e interfaces, o que pode elevar a complexidade inicial do projeto em comparação com arquiteturas mais simples como \textit{controllers} monolíticos.

O frontend adota uma arquitetura em camadas com React, composta por quatro camadas que separam responsabilidades de forma clara. A \textbf{View} (apresentação) contém os componentes React que renderizam a interface do usuário, divididos em páginas (\code{views/}) e componentes reutilizáveis (\code{components/}), incluindo os do shadcn/ui. A \textbf{ViewModel} (lógica de apresentação) é formada por custom hooks (\code{useCertificatesViewModel}, \code{useDashboardViewModel}, etc.) que encapsulam estado (\code{useState}), efeitos colaterais (\code{useEffect}) e dados derivados (\code{useMemo}), expondo um objeto com estado e manipuladores para a camada View. O \textbf{Service} (infraestrutura) centraliza a comunicação com o backend: o módulo \code{api.ts} consome a API REST via \code{fetch}, e o módulo \code{envios.ts} gerencia a fila local de envios de e-mail no \code{localStorage} --- armazenando apenas dados operacionais (nome e e-mail do destinatário, \textit{status} da entrega), sem tokens de autenticação ou credenciais. O \textbf{Model} (domínio) reúne as interfaces TypeScript que definem as entidades do sistema (\code{Certificate}, \code{Template}, \code{VerifyResult}, \code{EnvioEmail}). O TanStack Router orquestra a navegação entre as Views, e o Tailwind CSS gerencia a estilização em todas as camadas de apresentação. Essa separação permite testar a lógica de apresentação independentemente da interface, utilizando Jest para validar os ViewModels sem depender de um navegador. Como limitação, o aumento do número de ViewModels eleva a quantidade de arquivos e hooks, o que pode tornar a navegação entre camadas mais custosa em projetos de grande escala.

O fluxo de comunicação entre as duas aplicações ocorre da seguinte forma: o frontend SPA, executado no navegador, faz requisições HTTPS aos \textit{Route Handlers} do backend por meio do módulo \code{api.ts} (camada Service), que encapsula a \code{fetch} API nativa. As requisições são autenticadas via token JWT gerenciado pelo Supabase Auth e trafegam sobre HTTPS (TLS 1.2), conforme RNF044. O backend processa a requisição através de suas quatro camadas --- Apresentação, Aplicação, Domínio e Infraestrutura --- e retorna a resposta padronizada ao frontend. Esse fluxo ponta a ponta está representado nos diagramas das Figuras~\ref{fig:backend} e~\ref{fig:frontend}, onde a seta "HTTPS REST + JWT" conecta o frontend SPA aos \textit{Route Handlers} do backend.

\input{partes/diagramas/arquitetura-backend}
\input{partes/diagramas/arquitetura-frontend}

\subsection{Diagrama Entidade-Relacionamento}
\input{partes/diagramas/der}
\subsection{Interfaces}
\input{partes/diagramas/interfaces}
